Ansible on yksi monista eri vaihtoehdoista toteuttaa infrastruktuuri koodina.
Tässä luvussa esitellään lyhyesti, mitä infrastruktuuri koodina on ja
mitä eri vaihtoehtoja on. Tämän lisäksi käydään läpi Ansiblen perusteita,
joiden tietäminen on välttämätöntä myöhempien lukujen kannalta.

\section{Infrastruktuuri koodina}

Infratruktuuri koodina on nimensä mukaisesti sitä, että infrastruktuuri
muodostetaan koodin pohjalta. Lähtökohtaisesti ympäristö on tällöin
luotu automaattisesti ja määritellyllä tavalla, ja se on mahdollista
toteuttaa uudelleen samanlaisena. Infrastruktuurin toteuttaminen koodin
avulla mahdollistaa koko infrastruktuurin dokumennoin toteutuksen ohessa
eikä jätä ympäristöön liittyviä asioita tekijän muistin varaan.
\parencite{KiefMorris2020IaC2}

Tunnettuja IaC-ratkaisuja ovat muun muassa Ansible, Puppet, Chef, SaltStack
ja Terraform. Idea eri ratkaisuissa on pääpiirteittäin sama. Suurimpia eroja
tuovat kieli, jolla ratkaisu on toteutettu sekä ajamisessa käytettävä
metodi. Osa ratkaisuista, kuten Chef ja Puppet, suosivat veto-metodia,
kun puolestaan Ansible ja Terraform työntö-metodia. Veto-metodissa
käyttäjä suorittaa ohjelman palvelimella, jolle haluaa tehdä muutoksia.
Tällöin ohjelma hakee tarvittavat määritykset keskitetyltä hallintapalvelimelta.
Työntö-metodissa puolestaan ohjelma ottaa yhteyden halutuille palvelimille,
toteuttaakseen käyttäjän määrittämät toiminnot. \parencite{RitiPierluigi2021IaC}

\section{Ansiblen asennus ja käyttö}

Versiosta 2.10 alkaen Ansible on jakautunut kahteen eri pakettiin:
ansibleen ja ansible-coreen. Varsinainen Ansiblen ydin löytyy
ansible-core-paketista. Ansible-paketti puolestaan sisältää yhteisön
tarjoaman valmiin kattauksen moduuleja, joita voidaan käyttää eri
tehtävissä. \parencite{AnsibleDocs}

Ansible tarvitsee toimiakseen Pythonin, joten käyttöjärjestelmästä
löytyy todennäköisesti myös Pythonin pakettimanageri eli Pip, jolla
Ansiblen asennus onnistuu vaivattomasti:

\begin{lstlisting}[
    basicstyle=\small,
    label={lst:install-ansible},
    language=bash
]
    $ pip3 install ansible
\end{lstlisting}

Tämän jälkeen voidaan toiminnallisuus testata esimerkiksi:

\begin{lstlisting}[
    basicstyle=\small,
    label={lst:ansible-ping},
    language=bash
]
    $ ansible localhost -m ping
\end{lstlisting}

\subsection{Inventaario}

Ansiblella hallittavat palvelimet luetteloidaan inventaariossa.
Yksinkertaisimmillaan inventaario sisältää listan palvelimien nimistä
esimerkin \ref{lst:ansible-inventory} mukaisesti.
\parencite{JamesFreeman2020PA2}

\begin{lstlisting}[
    basicstyle=\small,
    label={lst:ansible-inventory},
]
    mail.example.com

    [webservers]
    foo.example.com
    bar.example.com

    [dbservers]
    one.example.com
    two.example.com
    three.example.com
\end{lstlisting}

Inventaariot voivat myös olla dynaamisia \parencite{JamesFreeman2020PA2}.
Tällöin lista palvelimista voidaan hakea esimerkiksi palveluntarjoajan
ohjelmointirajapinnasta. \parencite{AnsibleDocs}.

\subsection{Playbookit ja tehtävät}

Ansiblessa suoritetaan yksittäisiä pieniä tehtäviä, joita peräkkäin ajamalla
saadaan toteutettua kokonaisuuksia. Tehtävät käyttävät jotain asennettua
moduulia. \parencite{JamesFreeman2020PA2} Esimerkissä \ref{lst:ansible-apt-figlet}
käytetään apt-moduulia, jolla saadaan asennettua määritelty paketti. Esimerkin
mukaisesti tehtäville annetaan kuvaava nimi, joka tulee näkymään myöhemmin
ulostulossa, kun tehtäviä ajetaan.

\lstinputlisting[
    basicstyle=\small,
    caption={Figlet-ohjelman asentaminen Ansiblen apt-moduulilla},
    label={lst:ansible-apt-figlet},
]{code/install-figlet.yaml}

Playbookit puolestaan määrittelevät rooleista ja tehtävistä muodostuvia
kokonaisuuksia. \parencite{JamesFreeman2020PA2}

\lstinputlisting[
    basicstyle=\small,
    caption={Esimerkki playbookista},
    label={lst:ansible-playbook},
]{code/playbook-example.yaml}

Esimerkissä \ref{lst:ansible-playbook} on määritelty hcloud-ryhmälle, joka
saadaan haettua inventaariosta, ajettavaksi ensimmäisenä yksittäinen tehtävä
ja tämän jälkeen kaksi roolia.

Playbook saadaan ajettua ansible-playbook -komennolla:

\begin{lstlisting}[
    basicstyle=\small,
    label={lst:run-ansible-playbook},
    language=bash
]
    $ ansible-playbook -i inventory.ini playbook.yml
\end{lstlisting}

\subsection{Roolit, sapluunat ja käsittelijät}

Yksittäisten tehtävien kirjoittamisen sijaan on mahdollista tehdä rooleja,
jotka sisältävät useita tehtäviä ja muita niiden tarvitsemia asioita, kuten
sapluunoita (template) tai käsittelöitä (handlers). Samaa roolia voidaan
käyttää myös useissa eri playbookeissa, jolloin rooleilla saadaan muodostettua
pieniä kokonaisuuksia, joita yhdistelemällä saadaan muodostettua koko
kokonaisuus. \parencite{JamesFreeman2020PA2} Roolin kansiorakenne on esimerkin
\ref{lst:ansible-role-structure} mukainen \parencite{AnsibleDocs}.

\begin{lstlisting}[
    basicstyle=\small,
    label={lst:ansible-role-structure},
]
    roles/
        example-role/
            tasks/
            handlers/
            library/
            files/
            templates/
            vars/
            defaults/
            meta/
\end{lstlisting}

Yksinkertaisimmillaan rooli sisältää vain tasks-kansion, jossa on määritelty
main.yml-tiedosto, joka sisältää kaikki roolin ajettavat tehtävät. Rooli
voi siis käytännössä olla vain yksi tehtävä, kuten aiemmin esitelty esimerkki
yksittäisestä tehtävästä \ref{lst:ansible-apt-figlet}.

Roolit voivat sisältää myös muita hyödyllisiä työkaluja, kuten sapluunoita tai
käsittelijöitä. Sapluunoiden avulla voidaan rakentaa esimerkiksi ohjelman
asetustiedostolle pohja, johon täytetään tiedot palvelinkohtaisesti. Sapluuna
muodostetaan jinja2-kieltä käyttämällä. \parencite{JamesFreeman2020PA2}

\lstinputlisting[
    basicstyle=\small,
    caption={Esimerkki käyttäjän ssh-avaimien listaamisesta},
    label={lst:template-example},
]{code/template-example.j2}

Jinja2-kieli tukee datan yksinkertaista käsittelyä, kuten esimerkin
\ref{lst:template-example} mukaista listojen läpikäyntiä. Sapluunoja
käytetään template-moduulin avulla, josta on esimerkki käsittelijä-esimerkin
yhteydessä \ref{lst:handler-task-example}. \parencite{AnsibleDocs}

Ohjelmien asennus voi vaatia useita pieniä tehtäviä, jotta ohjelma toimii
oikein. Tällöin ohjelman käynnistämistä ei voida välttämättä toteuttaa ennen
kuin kaikki tehtävät on suoritettu. Tällöin on mahdollista merkitä tehtäville
käsittelijä. Käsittelijä ajetaan vasta, kun kaikki tehtävät on suoritettu.
Yleinen käyttö käsittelijöille  on nimenomaan asetustiedostojen yhteydessä.
Käsittelijä ajetaan vain jos tehtävä, johon se on liitetty, tekee muutoksia.
Tällöin voidaan esimerkiksi käynnistää ohjelma uusiksi mikäli asetustiedostossa
on muutoksia ja ohjelma tarvitsee uudelleenkäynnistyksen ladatakseen uudet
muutokset. \parencite{JamesFreeman2020PA2}

Käsittelijä laitetaan handlers-kansioon main.yml-tiedostoon esimerkin
\ref{lst:handler-example} mukaisesti.

\lstinputlisting[
    basicstyle=\small,
    caption={Esimerkki käsittelijän toteuttamisesta},
    label={lst:handler-example},
]{code/handler-example.yaml}

Määriteltyjä käsittelijöitä voidaan käyttää tehtävän yhteydessä notify-avainsanan
avulla, kuten esimerkissä \ref{lst:handler-task-example} on näytetty.

\lstinputlisting[
    basicstyle=\small,
    caption={Esimerkki käsittelijän toteuttamisesta},
    label={lst:handler-task-example},
]{code/handler-task-example.yaml}

\subsection{Muuttujat ja holvi}

Ansiblessa tietoa säilytetään muuttujissa. Muuttujia on mahdollista määrittää monella
eri tavalla. Muuttujat on voitu määritellä esimerkiksi roolissa, inventaariossa
tai playbookissa ja ne voivat kohdistua tiettyyn palvelimeen tai palvelimien
muodostomaan ryhmään. \parencite{JamesFreeman2020PA2}

Muuttujiin saatetaan kuitenkin haluta määritellä salasanoja tai muita arkaluontoisia
tietoja. Jotta arkaluontoiset tiedot saadaan salattua, voidaan käyttää Ansiblen
tarjoamaa holvia. \parencite{JamesFreeman2020PA2}

\begin{lstlisting}[
    basicstyle=\small,
    label={lst:ansible-vault},
    language=bash
]
    $ pwgen -s 77 1 | tr -d '\n' | ansible-vault encrypt_string \
        --vault-password-file ansible-vault.secret \
        --encrypt-vault-id default
    Reading plaintext input from stdin. (ctrl-d to end input, twice if
    your content does not already have a newline)

    !vault |
              $ANSIBLE_VAULT;1.1;AES256
              3538646364656536356461313931323831356638643831396135623836
              3563303363643561613032376639646534303366633533333539626535
              3938393536360a63376136303037303037613936316532656561366462
              3335363136313533616331646132633433346330303865363332636135
              346436313331633664396532620a323439626639376666333634333536
              3461313664623036613130363931616231303631383130396261386634
              3134393439326538386665633436306562663330366535666365633232
              3039646361333636333330323035313334396134363232636461333033
              3566373664313361356135616330363838653832613536396639383339
              6164366463343736623635633035393962303933373662666237636633
    Encryption successful

\end{lstlisting}

Esimerkissä \ref{lst:ansible-vault} generoidaan satunnainen 77-merkkinen salasana,
joka sen jälkeen välitetään ansible-vault -komennolle, joka salaa generoidun
salasanan ansible-vault.secret -tiedoston avulla. Tämän jälkeen salattua tietoa
voidaan käyttää muuttujien sisältönä esimerkin \ref{lst:var-example} mukaisesti.

\lstinputlisting[
    basicstyle=\small,
    caption={Muuttujien määrittely},
    label={lst:var-example},
]{code/var-example.yaml}

Kunhan vain Ansible pystyy saamaan tiedoston, jonka avulla salaus toteutettiin,
pystyy Ansible purkamaan salaisuuden ajon yhteydessä. Nyt on vain huolehdittava
salaamisessa käytettävän tiedoston välittämisestä kaikille sitä tarvitseville ja
kaikki muut salaisuudet voivat olla versionhallinnassa.
