Tässä luvussa käsitellään joitakin havaittuja virheitä, joita käyttäjä on mahdollisesti
voinut tehdä käyttäessään Ansiblea. Luvussa esitetyt virheet ovat esimerkkejä
mahdollisista virheistä, joita on tutkimuksissa \parencite{RahmanAkond2021SSiA,
    RahmanAkond2019TSSS, KumaraIndika2021Tdad} havaittu useita kertoja.

\section{Tietoturvahajut}

Tietoturvahajulla tarkoitetaan toistuvia koodausmalleja, jotka heikentävät turvallisuutta
\parencite{RahmanAkond2021SSiA}. IaC:n modulaarisen luonteen vuoksi huono ratkaisu voi
toistua varsinaisessa ympäristöissä useita kertoja, vaikka olisikin määritelty vain
kerran.

\subsection{Kovakoodatut salaisuudet}

Selvästi yleisin havaituista tietoturvahajuista on kovakoodatut salaisuudet. Kovakoodatuissa
salaisuuksissa paljastetaan yleensä selvätekstisenä joitakin arkaluontoisia tietoja, kuten
käyttäjätunnuksia ja salasanoja. \parencite{RahmanAkond2019TSSS}

Kovakoodatut salaisuudet ovat yksinkertaisimmillaan sitä, että tehtävän vaatima salaisuus
kirjoitetaan suoraan tehtävän yhteyteen ja on kenen tahansa luettavissa, joka pääsee käsiksi
koodiin. Ongelma on havainnollistettu esimerkissä \ref{lst:hardcoded-secret}.

\lstinputlisting[
    basicstyle=\small,
    caption={Esimerkki kovakoodatusta salasanasta},
    label={lst:hardcoded-secret}
]{code/hardcoded-secret.yaml}

Salasanoja kovakoodataan herkästi siksi, että se on yksinkertaisin tapa. Vaikka salasana tulisikin
muuttujan kautta, ei ratkaisu suoraan ole parempi, mikäli muuttujan sisältö on yhä selvätekstisenä
luettavissa. Onkin suositeltavaa käyttää holveja apuna salaamaan salaisuuksia
\parencite{RahmanAkond2019TSSS}. Ansible Vaultin avulla pystätään salaamaan muuttujia ja tiedostoja.
Kyseinen salaus perustuu siihen, että salauksen purkamiseen tarvitaan erillinen avain, joka jaetaan
erikseen sen tarvitseville. Tällöin voidaan varsinainen salaisuus pitää koodin mukana. Esimerkki
Ansible Vaultin käytöstä on esitetty esimerkissä \ref{lst:secret-with-ansible-vault}. Kuten
esimerkistä nähdään, ei salaisuutta pysty suorilta käsiltä näkemään. Salaisuus ei ole myöskään
selvitettävissä ohjelmallisesti ilman salauksen purkamiseen tarvittavaa avainta.

\lstinputlisting[
    basicstyle=\small,
    caption={Esimerkki Ansible Vaultilla suojatusta salaisuudesta},
    label={lst:secret-with-ansible-vault},
]{code/secret-with-ansible-vault.yaml}

Mahdollisen syyn kovakoodatuille salaisuuksille voivat muodostaa salaisuuksien salaamisen
tuoma ylimääräinen vaihe sekä dokumentaatiossa olevien esimerkkien yksinkertaisuus. Aikasempi
esimerkki \ref{lst:hardcoded-secret} vastaa dokumentaatiosta löytyvää esimerkkiä
\parencite{AnsibleDocs}. Dokumentaatio pyrkii toki olemaan tehtävien toiminnallisuuden kannalta
yksinkertainen, joten on ymmärrettävää, ettei kyseisen tehtävän esimerkeissä ole lähdetty
esittelemään tehtävään suoraan liittymättömän toiminnallisuuden käyttöä.

\subsection{Eheystarkistuksen puuttuminen}

Tiedostojen eheyden tarkistuksessa voidaan käyttää tarkistussummia. Eheyden tarkistamisella
pyritään varmistamaan, että tiedostoa ei ole muutettu sen luonnin jälkeen. Tarkistussumma
on yleensä 128–512 bittiä pitkä kiinteän pituinen merkkijono riippumatta tiedoston sisällön
pituudesta. Saman tarkistussumman luominen muutetulla tiedoston sisällöllä (esimerkiksi
mukaan ujutetulla haittaojelmalla) vaatisi raa'an voiman hyökkäyksen, minkä seurauksena se
on käytännössä mahdotonta. \parencite{MeylanAlexandre2020ASot}

Mikäli eheyttä ei tarkisteta, tehdään oletus, että tiedosto on aina turvallinen eikä
mahdollisesti korruptoitu hyökkääjän toimesta \parencite{RahmanAkond2021SSiA}. Esimerkki
tällaisesta oletuksesta on mahdollista toteuttaa esimerkin
\ref{lst:file-download-without-checksum} mukaisesti. Esimerkistä ei huomaa tarkistussumman
puuttumista, mikäli ei ole perehtynyt tarkemmin dokumentaatioon, jossa se mainitaan.

\lstinputlisting[
    basicstyle=\small,
    caption={Esimerkki tiedoston lataamisesta ilman tarkistussummaa},
    label={lst:file-download-without-checksum},
]{code/file-download-without-checksum.yaml}

Tarkistussumman lisääminen on tehty monesti hyvinkin yksinkertaisesti. Aiempaan esimerkkiin
\ref{lst:file-download-without-checksum} saadaan lisättyä tarkistussumma lisäämällä
yksittäinen rivi, kuten esimerkissä \ref{lst:file-download-with-checksum} näytetään.

\lstinputlisting[
    basicstyle=\small,
    caption={Esimerkki tiedoston lataamisesta tarkistussummalla},
    label={lst:file-download-with-checksum},
]{code/file-download-with-checksum.yaml}

Mikäli tarkistussummaa ei tarjota valmiiksi, voi sen esimerkiksi generoida siihen tehdyllä
komennolla \parencite{Sha256sumManPage}.

\begin{lstlisting}[
    basicstyle=\small,
    label={lst:sha256sum-example},
    language=bash
]
    $ sha256sum example.txt
\end{lstlisting}

Mikäli tarkistussumma ladataan täysin samasta paikasta kuin tiedostokin, on mahdollista, että
jos tiedosto saadaan korruptoitua, voidaan myös tarkistussumma korruptoida. Tämän vuoksi voisi
olla suositeltavaa määritellä yksittäisen tiedoston latauksessa tarkistussumma suoraan kuten
esimerkissä \ref{lst:file-download-with-checksum} ilman että tarkistussummakin haetaan muualta.

\section{Huonoja käytäntöjä}

Asioiden tekemiseen esitellään usein hyviä ja huonoja käytöntöjä. Virheitä
tarkastellessa haluamme kiinnittää huomiota erityisesti huonoihin käytäntöihin, joita
voi mahdollisesti esiintyä tehdyissä ratkaisussa. Esimerkkejä huonoista käytännöistä
Ansiblella on muun muuassa riittämätön modulaarisuus ja idempotenssin rikkominen.

\subsection{Riittämätön modulaarisuus}

Ansiblessa on mahdollista määritellä suoraan yksittäisiä tehtäviä playbookeissa ajettavaksi
\parencite{AnsibleDocs}. On kuitenkin suositeltavaa, että tehtäviä ei käytetä ilman rooleja,
jotta koodista saadaan modulaarisempaa. Yleisesti ottaen ei ole hyvä, että yksittäiset
muutokset edellyttäisivät koko playbookin ajamista. \parencite{KumaraIndika2021Tdad}.

Ansiblessa on mahdollista määrittää rooleille ja tehtäville tunnisteita. Tunnisteiden
avulla voidaan rajata ajamaan vain merkityt roolit tai tehtävät. \parencite{AnsibleDocs}

Esimerkissä \ref{lst:lhci-role-tasks} asennetaan ohjelma pyörimään Dockerissa. Asennuksen
yhteydessä määritellään Dockerin datasäiliöt (volume) datan säilyttämistä varten. Kyseinen
ohjelma saadaan päivitettyä lataamalla uusi versio Docker imagesta ja käynnistämällä ohjelma
uudelleen. Ensimmäinen ja neljäs tehtävä tekevätkin tämän, mikäli annetussa imagessa muutetaan
versionumeroa.

\lstinputlisting[
    basicstyle=\small,
    caption={Lhcin asentamiseen tarvittavat tehtävät},
    label={lst:lhci-role-tasks},
]{code/lhci-role-tasks.yaml}

Ei kuitenkaan ole tarvetta määritellä datasäiliöitä uudelleen joka kerta, joten riittää vain
ensimmäisen ja neljännen tehtävän ajaminen. Tämän saamme tehtyä määrittämällä esimerkissä
näkyvät `tags`-attribuutit ja rajaamalla ajaessa:

\begin{lstlisting}[
    basicstyle=\small,
    label={lst:ansible-playbook-with-tags},
    language=bash
]
    $ ansible-playbook ... -t lhci_upgrade
\end{lstlisting}

\subsection{Idempotenssin rikkominen}

IaC:lla hallittavien ympäristöjen halutaan olevan toistettavia eikä hallitsemattomia.
Ansiblella on mahdollista ajaa mielivaltaisesti komentoa esimerkiksi `command`- ja
`shell`-moduulien avulla. Näitä käyttäessä onkin syytä olla erittäin huolellinen,
jotta ympäristön toistettavuus saadaan pidettyä. \parencite{KumaraIndika2021Tdad}

Ansiblessa on mahdollista toteuttaa `command`-moduulilla mahdollisesti ajettavia
asioita muilla moduuleilla, jolloin vältytään mahdollisesti idempotenssin rikkomiselta.
Esimerkissä \ref{lst:violating-idempotence} on yksinkertainen esimerkki `rm`-komennon
korvaamisesta `file`-moduulilla.

\lstinputlisting[
    basicstyle=\small,
    caption={Lhcin asentamiseen tarvittavat tehtävät},
    label={lst:violating-idempotence},
]{code/violating-idempotence.yaml}
